% ══════════════════════════════════════════════════════════════════
% CAPÍTULO II - MARCO TEÓRICO
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════

\clearpage
\thispagestyle{empty}
\vspace*{\fill}
\begin{center}
    {\Large\bfseries CAPÍTULO II - MARCO TEÓRICO}
\end{center}
\vspace*{\fill}
\clearpage

\section*{CAPÍTULO II - MARCO TEÓRICO}
\addcontentsline{toc}{section}{CAPÍTULO II - MARCO TEÓRICO}
\setcounter{section}{2}

\subsection{Antecedentes de la Investigación}

El formato Fountain se consolidó como estándar abierto para escritura de guiones, pero su adopción se limitó a la etapa técnica. Investigaciones recientes (Ávalos, 2023) destacaron que el 78\% de guionistas independientes carecieron de herramientas para integración fluida entre conceptualización y escritura. Proyectos como Trelby y WriterSolo demostraron la viabilidad de soluciones Open Source, pero no abordaron la estructuración dramática previa.

\subsection{Bases Teóricas}

Se expusieron los siguientes conceptos para el marco teórico del trabajo. Tanto para la parte artística de las obras audiovisuales, como las partes técnicas que se usaron en el proyecto.

\subsubsection{Sistematización del Proceso de Pre-escritura de Guiones}

La sistematización del proceso creativo constituyó un área de estudio fundamental en la investigación sobre guionismo y narrativa audiovisual. Según la literatura académica reciente sobre guión transmedia, la sistematización del proceso creativo se entendió como la estructuración metodológica de las fases de desarrollo narrativo, especialmente aquellas que antecedieron a la redacción del guion literario \parencite{guion_transmedia_sistematizacion}.

Este proceso de sistematización cobró particular relevancia en la fase de pre-escritura, entendida como el conjunto de actividades previas a la redacción formal del guion literario. \textcite{field2005} estableció que la organización sistemática de elementos narrativos mediante el paradigma estructural fue fundamental antes de iniciar la escritura del guion. En este sentido, la pre-escritura comprendió la gestión de personajes, locaciones, ideas y estructuras dramáticas que posteriormente configuraron el relato audiovisual.

\textcite{mckee1997}, por su parte, enfatizó la importancia de los procesos de organización narrativa como fundamento de la construcción dramática efectiva. McKee sostuvo que la comprensión profunda de la estructura narrativa y la organización consciente de sus elementos constituyeron pilares esenciales para el desarrollo de historias coherentes y significativas.

El modelo de proceso creativo propuesto por \textcite{koestler1964} identificó tres fases fundamentales que resultaron aplicables al contexto de la pre-escritura de guiones: la fase lógica (definición del problema y planificación), la fase intuitiva (desarrollo creativo y exploración de ideas) y la fase crítica (verificación y refinamiento). Este modelo teórico proporcionó un marco conceptual para comprender cómo los guionistas organizaron y sistematizaron su trabajo creativo.

La literatura profesional contemporánea sobre escritura de guiones reconoció la importancia de la organización en el proceso creativo. Diversos autores destacaron que la estructuración sistemática del material narrativo durante la fase de pre-escritura no solo mejoró la eficiencia del proceso, sino que también contribuyó a la calidad final del producto audiovisual \parencite{finaldraft_organization, masterclass_screenplay_structure}.

En el contexto de la práctica profesional, los métodos de sistematización pudieron incluir diversas herramientas y técnicas: desde el uso de tarjetas de colores para organizar secuencias, hasta la elaboración de documentos como loglines, sinopsis, escaletas y tratamientos. La investigación sobre procesos creativos de guionistas profesionales reveló una amplia variedad de enfoques personalizados, cada uno adaptado a las necesidades específicas del creador y del proyecto \parencite{industrialscripts_writing_process, screencraft_process}.

La estructura dramática, elemento central de la organización narrativa, se conceptualizó como la disposición secuencial de eventos, personajes y conflictos dentro de un marco temporal y causal coherente. \textcite{field1979} propuso el paradigma de tres actos —configuración, confrontación y resolución— como sistema básico de organización, mientras que \textcite{gulino2004} profundizó en la estructuración mediante secuencias como unidades narrativas intermedias.

Fue importante destacar que la sistematización del proceso de pre-escritura no implicó necesariamente rigidez creativa, sino más bien la adopción de métodos organizativos que facilitaron la materialización de ideas narrativas complejas. Como señalaron diversos estudios sobre procesos creativos, la flexibilidad metodológica y la adaptabilidad de los sistemas de organización a las características particulares de cada proyecto constituyeron aspectos fundamentales de la práctica profesional contemporánea \parencite{reedsy_story_structure, masterclass_narrative_structure}.

En el contexto latinoamericano y específicamente hispanohablante, la sistematización del proceso creativo fue abordada desde diversas perspectivas académicas y profesionales, destacándose la importancia de las etapas de inspiración, desarrollo y estructuración como fases diferenciadas del proceso creativo aplicado a la escritura de guiones \parencite{espaciocreacine_proceso, espaciocreacine_inspiracion}.

\subsubsection{Guion Literario}

Un guion literario fue una historia desarrollada mediante imágenes, diálogos y descripciones, ubicada dentro de una estructura dramática definida. Este tipo de guión se consideró la base sobre la que se construyó el guion técnico y adaptativo, según \textcite{field2005} y \textcite{gulino2004}.

\subsubsection{Logline}

Según el autor \textcite{snyder2005}, un logline fue un resumen breve —normalmente de una o dos frases— que presentó el conflicto central de una historia, diseñado para captar la atención del lector o espectador. Proporcionó una visión clara y atractiva del núcleo narrativo del proyecto.

\subsubsection{Storyline}

Según \textcite{trottier2005}, el \textit{storyline} fue la secuencia de eventos que constituyeron la trama de una obra narrativa, como un libro, una película, una obra teatral, entre otros. Esta secuencia organizó las acciones de los personajes, los conflictos y sus consecuencias en una progresión estructurada que permitió comprender el desarrollo de la historia.

A diferencia de la sinopsis o del logline, que fueron formatos de resumen, el storyline reflejó el contenido central del relato, ya que delimitó cómo ocurrieron los hechos, en qué orden, y con qué propósito narrativo \parencite{cambridge_storyline}.

Según el \textit{Cambridge Dictionary}, el término \textit{storyline} se refirió a la historia principal en una obra audiovisual o literaria, como una película, un libro o una obra teatral. Esta definición delimitó el núcleo estructural de la narración, distinguiéndolo de elementos secundarios o subtramas.

En este sentido, el storyline representó el hilo conductor esencial que articuló el relato completo y le otorgó coherencia global \parencite{cambridge_storyline}.

\subsubsection{Sinopsis}

Según \textcite{howard1995}, la \textit{sinopsis} fue un resumen breve y estructurado de una obra narrativa, ya sea audiovisual o literaria, que tuvo como objetivo principal captar la atención del lector, productor o evaluador del proyecto.

Su función fue presentar de manera condensada los elementos centrales de la historia —como los personajes principales, el conflicto esencial, el tono y la progresión dramática— sin desarrollar en profundidad los acontecimientos. Solió utilizarse como herramienta de venta, presentación o evaluación de guiones y proyectos creativos, y fue fundamental en el contexto de pitchings o convocatorias abiertas \parencite{studiobinder_sinopsis}.

\subsubsection{Sinopsis (según fuentes académicas y profesionales)}

La \textit{sinopsis} fue un resumen conciso que describió la trama principal de una obra narrativa, como un libro, una serie o una película. Esta descripción se elaboró con el objetivo de presentar o promocionar la obra ante terceros, como productores, editores o evaluadores. A diferencia de la storyline, que detalló la progresión estructural del relato, la sinopsis se enfocó en destacar los elementos más llamativos de la historia para generar interés.

De ahí que fue una herramienta esencial en entornos editoriales y audiovisuales, donde se requirió sintetizar la propuesta narrativa sin revelar completamente su resolución \parencite{studiobinder_sinopsis}.

\subsubsection{Escaleta}

La \textit{escaleta}, también conocida como "step outline", fue un esquema narrativo que presentó, de forma organizada, las escenas o secuencias de una obra audiovisual o literaria. Actuó como un índice de la historia, detallando brevemente lo que ocurrió en cada escena (ubicación, acción principal, cambio de estado) sin incluir diálogos, lo que permitió visualizar la progresión dramática y estructural de la obra \parencite{escaleta_wikipedia,aprendercine_escaleta}.

\subsubsection{Escaleta (función profesional)}

Más allá de ser un simple esquema, la escaleta fue una herramienta profesional esencial para guionistas y equipos de producción. Permitió ordenar sistemáticamente los bloques narrativos, identificar puntos de giro, gestionar localizaciones y distribuir tiempos, y funcionó como guía para la preproducción, ya que facilitó la planificación de la grabación de manera práctica y eficiente \parencite{treintaycinco_escaleta,escueladesarts_escaleta}.

\subsubsection{Tratamiento}

El \textit{tratamiento} fue un relato en prosa de la historia completa, que amplió la sinopsis y escaleta, presentando cada escena como un párrafo narrativo en tiempo presente, incluyendo las acciones clave y el subtexto, pero sin diálogos técnicos. Sirvió tanto para desarrollar la trama en detalle como para ofrecer un documento legible por productores y agentes literarios, con una extensión aproximada de 30 a 40 páginas en el caso de un largometraje \parencite{revista24cuadros_tratamiento,tratamiento_wikipedia}.

\subsubsection{Tratamiento (paso intermedio)}

El tratamiento fue el paso narrativo intermedio entre la escaleta y el guion literario final. Se caracterizó por narrar escena por escena en prosa, incluyendo detalles narrativos y de escena, y sirvió como una herramienta de planificación y visualización narrativa para garantizar coherencia en el guion final \parencite{unir_escaleta_tratamiento,tratamiento_wikipedia}.

\subsubsection{Escena}

Una \textit{escena} fue la unidad narrativa que ocurrió en un mismo lugar y tiempo, constituyendo la estructura básica de un guion literario o técnico. En cada escena, se presentaron acciones, cambios de personajes o desarrollo dramático, representando un segmento coherente e independiente dentro del relato general \parencite{trottier_scene}.

\subsubsection{Tema}

El \textit{tema} representó el mensaje o idea central que atravesó la obra. No solió expresarse de forma explícita en el guion, sino que estuvo contenido en los elementos dramáticos, estructurales y emocionales de la historia. Funcionó como el "ADN" del relato, conectando escenas, personajes y arcos en función de un propósito narrativo mayor \parencite{greenlight_theme,writingninja_theme}.

\subsubsection{Secuencia}

Una \textit{secuencia} fue un bloque narrativo dentro de un acto que agrupó varias escenas con una mini-estructura dramática completa: inicio, desarrollo y resolución parcial. En términos audiovisuales, solieron durar entre ocho y quince minutos y funcionaron como sub-relatos que mantuvieron la atención del espectador y avanzaron la narración general \parencite{gulino_sequence,cambridge_sequence}.

\subsubsection{Concepto de Ingeniería}

Según \textcite{maida_metodologias_2015}, la ingeniería fue el conjunto de conocimientos y técnicas, científicas aplicadas al desarrollo,
implementación, mantenimiento y perfeccionamiento de estructuras (tanto físicas como teóricas)
para la resolución de problemas que afectaron la actividad cotidiana de la sociedad.

\subsubsection{Concepto de Software}

Explicó \textcite{maida_metodologias_2015}, el software fue el equipamiento lógico e intangible de un sistema informático, que comprendió el conjunto de los componentes lógicos necesarios que hicieron posible la realización de tareas específicas,
en contraposición a los componentes físicos que fueron llamados hardware.

\subsubsection{La Importancia del Software}

Expuso \textcite{maida_metodologias_2015}, que el software fue entonces la clave del éxito de muchas empresas y negocios, ya que sin él fue casi imposible el mantenimiento y crecimiento de los mismos. Lo que diferenció una compañía de otra fue la suficiencia, exactitud y oportunidad de la información dada por el software.

\subsubsection{Concepto de la Ingeniería de Software}

Definieron \textcite{maida_metodologias_2015}, como la disciplina o área de la informática, que hizo uso razonable de los principios de ingeniería con el objetivo de obtener soluciones informáticas económicamente factibles y que se adaptaron a las necesidades de las empresas reales, tomando en cuenta los procesos de producción y mantenimiento de software que fueron desarrollados y modificados en el tiempo y con los costos estimados.

Esta ingeniería trató con áreas muy diversas de la informática y de las Ciencias de la Computación, tales como construcción de compiladores, Sistemas Operativos, o desarrollos Intranet/Internet, abordando todas las fases del ciclo de vida del desarrollo de cualquier tipo de Sistema de Información y aplicables a infinidad de áreas (negocios, investigación científica, medicina, producción, logística, banca, etc.).

\subsubsection{Paradigmas del Software}

Explicaron \textcite{maida_metodologias_2015}, la ingeniería de software fue reconocida como una disciplina legítima, digna de tener una investigación seria, un estudio cuidadoso y generando una gran controversia.

En la industria el ingeniero del software sustituyó al programador como título de trabajo preferente. Los modelos de procesos de software, métodos de ingeniería de software y herramientas se adoptaron con éxito en el amplio espectro de las aplicaciones industriales.

Un paradigma de programación fue un modelo básico de diseño y desarrollo de programas, que produjo programas con una directriz específica, tales como: estructura modular, fuerte cohesión, alta rentabilidad, etc.

Continuaron \textcite{maida_metodologias_2015}, existieron tres categorías de paradigmas de programación:

\begin{enumerate}[left=1.27cm]
	\item Los que soportan técnicas de programación de bajo nivel.
	\item Los que soportan métodos de diseño de algoritmos.
	\item Los que soportan soluciones de programación de alto nivel.
\end{enumerate}

\subsubsection{Análisis}

El propósito principal, según \textcite{maida_metodologias_2015}, de esta etapa fue conseguir una comprensión más precisa de los requisitos y una descripción de los mismos que fue fácil de mantener y que ayudó a estructurar el sistema completo, incluyendo la arquitectura.

El análisis de requerimientos facilitó al ingeniero de sistemas especificar la función y comportamiento de los programas, indicar la interfaz con otros elementos del sistema y establecer las ligaduras de diseño que debió cumplir el programa.

\subsubsection{Alcance del Sistema}

En esta etapa, según \textcite{maida_metodologias_2015}, se detalló la frontera del proyecto, es decir, cuál fue el alcance del
sistema.

Todo cambio que estuvo fuera de las limitaciones se trató como un cambio de alcance en la
etapa de mantenimiento.

\subsubsection{Especificaciones}

Definieron \textcite{maida_metodologias_2015}, como la obtención de especificaciones a partir del cliente u otros actores intervinientes fue un proceso humano muy interactivo e iterativo. Normalmente, a medida que se capturó la información, se la analizó y realimentó con el cliente, refinándola, puliéndola y corrigiendo si fue necesario. El analista siempre debió llegar a conocer la temática y el problema a resolver, dominarlo, hasta cierto punto, hasta el ámbito que el futuro sistema a desarrollar lo abarcó.

Al contrario de los analistas, los clientes no tuvieron por qué saber nada de software, ni de diseños, ni otras cosas relacionadas, sólo se debieron limitar a aportar objetivos, datos e información (de mano propia o de sus registros, equipos, empleados, etc.) al analista, y guiado por él, para que, en primera instancia definió un documento funcional y/o caso de uso.

\subsubsection{Diseño y Arquitectura}

Según \textcite{maida_metodologias_2015}, una vez realizada la etapa de análisis y especificación, se modeló el sistema y se definió su estructura (incluida la arquitectura) para que soportó todos los requisitos, incluyendo los requisitos no funcionales y otras restricciones.

Con toda esta información recopilada en los puntos anteriores, los profesionales técnicos tradujeron la información de alto nivel, en esquemas, diagramas, etc. de bajo nivel, para luego éstos ser
comprendidos por el área de desarrollo.

\subsubsection{Programación}

Dijo \textcite{maida_metodologias_2015}, que convertir un diseño a código pudo ser interpretada como la parte más obvia e importante del trabajo de ingeniería de software, pero no necesariamente fue la que demandó mayor trabajo y ni la más complicada. La complejidad y la duración de esta etapa estuvo íntimamente relacionada al o a los lenguajes de programación utilizados, así también como a la calidad del diseño previamente realizado.

\subsubsection{Documentación}

Según \textcite{maida_metodologias_2015}, fue la guía o comunicación escrita en sus diferentes formas, ya sea en modelaciones (UML), modelado de negocio, RUP, diagramas, pruebas, manuales de usuario, manuales técnicos, etc., todo con el propósito de eventuales correcciones, utilización, mantenimiento futuro y ampliaciones al sistema.

La importancia de la documentación radicó en que a menudo un sistema escrito por una persona fue modificado por otra. Fue por ello que la documentación sirvió para facilitar la etapa de mantenimiento.

La documentación se compuso de tres partes:

\begin{itemize}[label=\textbullet, leftmargin=1.27cm]
	\item \textbf{Documentación Interna}: Fueron los comentarios o mensajes que se añadieron al código fuente para hacer más claro el entendimiento de los procesos que lo conformaron, incluyendo las precondiciones y las postcondiciones de cada función.
	\item \textbf{Documentación Externa}: se definió en un documento escrito con los siguientes puntos:
		\begin{itemize}[label=○]
			\item Descripción del Problema
			\item Datos del Autor
			\item Algoritmo (diagrama de flujo o Pseudocódigo)
			\item Diccionario de Datos
			\item Código Fuente (programa)
		\end{itemize}
	\item \textbf{Manual de Usuario}: Describió paso a paso la manera cómo funcionó el programa, con el fin de que el usuario lo pudo manejar para que obtuvo el resultado deseado.
\end{itemize}

\subsubsection{Mantenimiento}

Coincidió \textcite{maida_metodologias_2015}, que el mantenimiento consistió en mantener y mejorar el software para enfrentar errores descubiertos y nuevos requisitos. Esto pudo llevar más tiempo incluso que el desarrollo inicial del software.

La fase de mantenimiento de software fue una parte explícita del modelo en cascada del proceso de desarrollo de software el cual fue desarrollado durante el movimiento de programación estructurada en computadores. El otro gran modelo, el Desarrollo en espiral desarrollado durante el movimiento de ingeniería de software orientada a objeto no hizo una mención explícita de la fase de mantenimiento.

En un ambiente formal de desarrollo de software, la organización o equipo de desarrollo tuvieron algún mecanismo para documentar y rastrear defectos y deficiencias. El Software tan igual como la mayoría de otros productos, fue típicamente lanzado con un conjunto conocido de defectos y deficiencias.

\subsubsection{Contenedores}

Según lo describió \textcite{merkel2014}, los contenedores fueron entornos aislados a nivel de sistema operativo que permitieron empaquetar y ejecutar aplicaciones junto con todas sus dependencias. Esta tecnología permitió asegurar la portabilidad del software, ya que pudo ejecutarse de forma consistente en cualquier entorno que tuvo un motor de contenedores.

A diferencia de las máquinas virtuales tradicionales, los contenedores compartieron el núcleo del sistema operativo, lo que los hizo más livianos y eficientes en recursos.

\subsubsection{Podman}

Según \textcite{redhat2021}, \textit{Podman} fue una herramienta de gestión de contenedores compatible con OCI (\textit{Open Container Initiative}), que permitió crear, ejecutar y mantener contenedores sin necesidad de un demonio centralizado como ocurrió en \textit{Docker}.

Se distinguió por su enfoque en la seguridad, ya que permitió la ejecución como usuario sin privilegios, lo que lo hizo adecuado para entornos de desarrollo y producción con altos estándares de control de acceso.

\subsubsection{Podman Desktop}

\textit{Podman Desktop} fue una herramienta gráfica de código abierto y multiplataforma desarrollada por Red-Hat (contribución comunitaria), diseñada para simplificar la gestión de contenedores y flujos de trabajo de Kubernetes en entornos locales. Proporcionó un entorno visual para crear, ejecutar, inspeccionar y depurar contenedores y pods, además de permitir construir YAML de Kubernetes y probar despliegues locales \parencite{redhat_podman_desktop,georger2024}.

Además, ofreció compatibilidad con múltiples motores (Podman, Docker, CRC, Lima), integrándose bien con herramientas OCI y APIs de Docker \parencite{podman_desktop_multi}.

\subsubsection{API (Interfaz de programación de aplicaciones)}

Una API (por sus siglas en inglés, \emph{Application Programming Interface}) fue un conjunto de reglas y protocolos que permitieron la comunicación entre componentes de software, facilitando el intercambio de datos y funcionalidades mediante solicitudes y respuestas estructuradas \parencite{aws_api,oracle_api}.

En contraste con una interfaz de usuario, la API conectó programas o sistemas, incluidos servicios web, bibliotecas y sistemas operativos \parencite{wikipedia_api}.

\subsubsection{Kanban}

El término \emph{Kanban} (del japonés "letrero" o "tarjeta") describió tanto un sistema de señales para gestión de inventarios bajo producción justo a tiempo, como un método ágil para la gestión visual del trabajo.

Utilizado originalmente en Toyota, se basó en tarjetas o tableros que indicaron cuándo comenzar o detener tareas, limitando el trabajo en curso y mejorando la eficiencia \parencite{wikipedia_kanban_dev,asana_kanban}.

\subsubsection{Entorno de Desarrollo Integrado (IDE)}

Un IDE (\emph{Integrated Development Environment}) fue una aplicación que integró en una sola interfaz el editor de código, herramientas de compilación, depuración y, a menudo, control de versiones, con el fin de mejorar la productividad de los desarrolladores \parencite{eswiki_ide,geeksforgeeks_ide}.

Proporcionó funciones como resaltado de sintaxis, auto-completado, inspección de clases y manejo de proyectos, todo accesible desde una sola ventana \parencite{eswiki_ide}.

\subsubsection{Marco Histórico}

Antes de la redacción del guion literario, existió una evolución histórica significativa en la creación de estructuras narrativas audiovisuales, que respondieron a necesidades técnicas, económicas y artesanales del cine.

\textbf{El cine mudo y los guiones de continuidad}

Durante la era del cine mudo (finales del siglo XIX a fines de los años 1920), las herramientas para organizar la narrativa eran rudimentarias. Los primeros guiones, llamados «continuity scripts» o escenarios, consistían en listados de escenas, con breves descripciones de acciones visuales y planos, diseñados para evitar improvisaciones en rodaje y reducir costos de producción \parencite{screenplayology_history}.

\textbf{Nacimiento del guion literario}

Con el advenimiento del sonido, los guiones evolucionaron para incluir diálogos y descripciones más detalladas, consolidándose en una forma escrita que combinó estructura visual y verbal. El sistema de tres actos, promovido por Syd Field desde 1979, se convirtió en un paradigma ampliamente adoptado en Hollywood, con puntos de giro claramente definidos para guiar el desarrollo dramático \parencite{newyorker_mckee,newyorker_mckee2}.

\textbf{Origen del storyboard y la preproducción gráfica}

En la década de 1930, estudios como Disney popularizaron el uso de la \textbf{escaleta visual} o \textit{storyboard}, un paso clave antes del guion literario. Esta técnica permitió visualizar escenas enteras con dibujos, facilitando la planificación visual y de producción \parencite{storyboard_wikipedia}.

\textbf{Consolidación del guion literario}

A partir de los 1940--50, la transición técnica y académica del guion continuó con manuales profesionales como los de Field y McKee. Estas obras definieron estándares narrativos y formales que siguieron siendo referencia para la planificación narrativa en cine y televisión \parencite{screenplayology_history,newyorker_mckee}.

\textbf{Primeros guiones: escenarios y continuity scripts}

En los inicios del cine mudo (finales del siglo XIX hasta finales de los años 1920), los guiones fueron conocidos como «scenario» o \textit{continuity scripts}. Estos consistieron en listados de escenas que describieron acciones visuales y ángulos de cámara, creados para organizar la producción sin depender de improvisaciones sobre el set, lo que representó un avance lógico frente a las ineficiencias en costos y tiempos de rodaje \parencite{thescriptlab_history,screenplayology_history,wcftr_continuity}.

\textbf{Nacimiento del guion literario y estructura narrativa}

La incorporación del sonido en 1927 provocó que los guionistas añadieran diálogos y descripciones más complejas, consolidando así el guion literario con una estructura dramática más consciente.

Desde finales de los años 1930 y consolidado en los 1940–50, Syd Field propuso un modelo de tres actos con puntos de giro bien definidos —una base narrativa adoptada por la industria— mientras autores como Robert McKee profundizaron el análisis de elementos como la \textit{storyline}, el \textit{logline}, el \textit{tema}, las \textit{escenas} y \textit{secuencias} para comprender integralmente la trama, \parencite{screenwriting_history_scriptor, thescriptlab_history}

\textbf{Historia del storyboard y su rol en la preproducción}

En la década de 1930, \textit{Walt Disney} y su equipo introdujeron el storyboard, antecedente visual directo del guion técnico, mediante dibujos secuenciales que permitieron anticipar escenas y organizar la producción. Atribuido a Webb Smith en Disney y usado por primera vez para cortos animados como \textit{Three Little Pigs} (1933), el storyboard se consolidó como herramienta de preproducción en estudios globales \parencite{thescriptlab_history}.

\textbf{Evolución posterior: long-form y transmedia}

Desde los años 1970 en adelante, surgieron formatos como guiones por especulación (\textit{spec scripts}) y herramientas narrativas más refinadas —loglines, beat sheets, tratamientos— para desarrollar proyectos transmedia, series y cine independiente. Los guiones avanzaron hacia una clara definición de \textit{secuelas}, \textit{escenas} y \textit{tema}, así como una narrativa visual coherente desde etapas iniciales de preproducción, \parencite{thescriptlab_history}

\textbf{Primeras herramientas de formato automatizado}

En los años 1980, surgieron los primeros software de formateo de guiones, como \textit{Scriptor} (1983), que automatizaron la conversión de texto plano en guiones con formato profesional, marcando la transición desde el procesamiento manual a herramientas digitales especializadas \parencite{screenwriting_history_scriptor}.

\textbf{Dominio del software comercial}

{\sloppy
	Entre 1990 y 2000, herramientas como \textit{Final Draft} (1990) y \textit{Movie Magic Screenwriter} se consolidaron como estándares de la industria, ofreciendo formatos robustos, gestión de versiones y herramientas de producción. \textit{Final Draft} recibió en 2013 el premio Emmy por su innovación tecnológica \parencite{turn0search22FinalDraft,turn0search27MovieMagic}.
}

\textbf{Alternativas asequibles y emergentes}

{\sloppy
	En la década del 2000 surgieron alternativas accesibles, como \textit{Celtx} \parencite{turn0search23Celtx} que al inicio fue software libre de escritorio y luego un servicio web con funcionalidades de guion, storyboard y producción, basado en estándares abiertos como XML y RDF\@.

	También apareció \textit{Fade In} (2008), \parencite{turn0search22FinalDraft} una opción comercial con costo reducido (\ensuremath{\sim\$80} USD), elogiada por su interfaz limpia y compatibilidad con formatos profesionales.
}

\textbf{Software colaborativo y en la nube}

Desde 2013, \textit{WriterDuet} \parencite{turn0search24WriterDuet} revolucionó la colaboración remota en tiempo real, usando la nube para sincronización de guiones, edición conjunta y respaldo automático, ganando popularidad rápidamente.

\textbf{Herramientas libres y Open Source}

En el entorno libre destacaron \textit{Trelby} (basado en \textit{Blyte}, abierto al GPL desde 2006) y \textit{Kit Scenarist}, ambos gratuitos y compatibles con formatos comunes, ofreciendo autocompletado, organización de escenas y exportación a FDX/PDF/Fountain \parencite{turn0search21Trelby} y \parencite{turn0search11KitScenarist}. Además, \textit{Story Architect} (Starc) en GitHub fue una evolución de Kit Scenarist enfocada a la narración extensiva \parencite{turn0search17StoryArchitect}

\textbf{Software especializado para preproducción}

Programas como \textit{Genie Workbench} (2009) ofrecieron herramientas modulares para planificación de filmación (schedule, cast, crew), siendo open source bajo licencia BSD, y generando automatización de workflows en etapas previas al guion literario \parencite{turn0search26GenieWorkbench}.

\textbf{Evolución del Formato Abierto Fountain}

A lo largo de la historia de la escritura de guiones, la industria audiovisual estuvo condicionada por formatos propietarios y entornos cerrados de edición. Desde finales del siglo XX, el uso de programas como \textit{Final Draft}, \textit{Movie Magic Screenwriter} y \textit{Celtx} estableció una dependencia casi obligatoria de formatos como FDX o documentos enriquecidos con esquemas binarios, los cuales limitaron la portabilidad y archivabilidad de los guiones. Esta situación originó múltiples dificultades para escritores independientes, desarrolladores de software, archivistas y académicos que buscaron mantener acceso abierto y control sobre sus obras \parencite{fountain_wikipedia}.

El problema se agravó con el auge de las plataformas basadas en la nube, donde los guionistas comenzaron a depender aún más de infraestructuras externas para almacenar y editar sus obras. Esta dependencia tecnológica incentivó la búsqueda de soluciones abiertas, interoperables y sostenibles en el tiempo, que permitieron mantener la integridad narrativa de los guiones sin sacrificar su portabilidad. En este contexto nació \textit{Fountain}.

Fountain fue creado en 2012 por John August, Stu Maschwitz y Nima Yousefi, como una solución simple pero poderosa: usar texto plano para escribir guiones respetando convenciones narrativas clásicas. Su objetivo fue permitir que cualquier persona pudiera escribir un guion completo en un editor de texto básico, como \texttt{vim}, \texttt{Notepad++}, o incluso desde el navegador, sin requerir software privativo ni estructura binaria. El formato reconoció elementos comunes del guion —como encabezados de escena, acciones, diálogos y transiciones— mediante convenciones legibles, eliminando así la barrera entre el contenido narrativo y la forma técnica \parencite{fountain_official}.

El estándar Fountain representó una transformación dentro de la práctica del guionismo moderno, ya que rompió con décadas de opacidad en los formatos y devolvió el control al autor. Además, su adopción en herramientas como Trelby, Kit Scenarist, Fade In, Slugline y múltiples librerías en Python, JavaScript y Rust, lo convirtió en una pieza fundamental para la interoperabilidad entre plataformas de software de escritura profesional y herramientas libres \parencite{fountain_github, nofilmschool_fountain}.

En el contexto del presente estudio, Fountain tuvo relevancia no solo por su rol funcional en la escritura de guiones, sino también por su dimensión política y tecnológica como formato de preservación, archivo y autonomía creativa. Representó una respuesta directa a las limitaciones impuestas por décadas de formatos propietarios, al mismo tiempo que ofreció un modelo reproducible para nuevas herramientas digitales como \textit{DREAMINK}.

\subsection{Bases Legales}

El marco legal aplicado al uso de software y la creación de guiones literarios en Paraguay abarcó normativas internacionales y locales que protegieron la propiedad intelectual y establecieron derechos sobre obras audiovisuales, estructuras pre-guion literario y programas informáticos.

\subsubsection{Tratados internacionales}

Paraguay fue signatario de los principales convenios internacionales sobre derechos de autor, entre ellos el \textbf{Convenio de Berna} (1886), que estableció la protección automática de obras literarias y artísticas desde su fijación en un medio fijo \parencite{berne2025,rule_shorter_term}.

También se adhirió al \textbf{Tratado de Beijing sobre Actuaciones Audiovisuales} (2012), orientado a proteger derechos de intérpretes y fortalecer la regulación legal de obras audiovisuales \parencite{beijing_treaty2025}.

\subsubsection{Protección de software y guiones}

{\sloppy
	El \textbf{Derecho de Autor} paraguayo reconoció la creación intelectual, incluyendo software y guiones literarios, a través de la Ley 1328/1998, modificada por la Ley 4046/2010. Esta normativa amparó tanto los derechos económicos como morales de los autores, sin exigir registro previo \parencite{wipo_paraguay}.
}

Los programas informáticos estuvieron cubiertos como obras literarias, lo que incluyó tanto su código como su interfaz gráfica \parencite{njq_paraguay,paraguay_software1998}.

\subsubsection{Aplicabilidad a estructuras pre-guion literario}

El Convenio de Berna extendió la protección a «obras literarias», abarcando guiones literarios, \textit{storylines}, escaletas y tratamientos, siempre que se encontraron fijados en un medio tangible, lo que incluyó documentos digitales \parencite{berne2025}.

En cuanto al software especializado para preproducción (por ejemplo, generadores de \textit{storyboards}), la ley cubrió la protección de su código fuente y compilado, aunque los datos o estructuras generadas (ej.\ escaletas) pudieron requerir protección adicional bajo derechos conexos o contratos.

\subsubsection{Gestión colectiva y cumplimiento local}

En Paraguay, los autores pudieron inscribirse en \textbf{Autores Paraguayos Asociados (APA)}, entidad de gestión colectiva creada en 1951 y regulada por la Ley 1328/1998, para administrar sus derechos económicos en el territorio nacional e internacional \parencite{apa_py}.

En paralelo, la aplicación de la legislación local estuvo a cargo de la \textbf{Dirección Nacional de Propiedad Intelectual (DINAPI)}, que reguló infracciones y sanciones ante violaciones del derecho de autor \parencite{ip_office_py}.

\subsubsection{Ley N° 6106 de Fomento al Audiovisual}

La \textbf{Ley N° 6106}, promulgada en 2018, estableció el marco legal específico para el fomento y desarrollo del sector audiovisual en Paraguay \parencite{ley_6106_paraguay}. Esta normativa reconoció explícitamente la centralidad del guionista en el proceso creativo audiovisual, definiéndolo como la persona natural que fue autora del guion que sirvió de base creativa para la realización de la obra audiovisual. Esta definición legal reconoció el guion como elemento fundacional del proceso de producción, estableciendo derechos de autor específicos para quienes desarrollaron estas obras literarias previas a la filmación.

La ley estableció además mecanismos de incentivo y protección para la producción audiovisual nacional, incluyendo el reconocimiento de los derechos morales y patrimoniales de los guionistas sobre sus creaciones. En el contexto del presente estudio, esta normativa respaldó jurídicamente la relevancia de investigar los procesos de sistematización de la pre-escritura, pues reconoció formalmente que el guion constituyó la base creativa protegible de toda obra audiovisual, tanto en su versión literaria final como en sus fases previas de desarrollo narrativo.

\subsubsection{Fountain como Estándar Abierto}

\textit{Fountain} fue un lenguaje de marcado de texto plano y de código abierto diseñado para la creación y edición de guiones en cualquier editor de texto, independientemente del sistema operativo o la plataforma. Fue desarrollado por Stu Maschwitz, John August y Nima Yousefi, entre otros colaboradores, con el objetivo de facilitar la escritura y el intercambio de guiones sin restricciones de formato propietarios \parencite{fountain_wikipedia, fountain_official}.

Desde su lanzamiento, \textit{Fountain} se consolidó como una alternativa viable a los formatos propietarios (como FDX de Final Draft), promoviendo la accesibilidad y portabilidad. Su especificación y múltiples librerías de código abierto estuvieron disponibles bajo licencia MIT, lo que permitió su integración en aplicaciones de edición, conversión y archivado sin preocuparse por la obsolescencia del software \parencite{fountain_official, fountain_github}.

Legalmente, \textit{Fountain} representó un enfoque innovador hacia el software y estándares abiertos, en donde el formato de guion se definió en un documento legible y libremente distribuible. Esto permitió que los guionistas mantuvieron \textit{control y propiedad total} de sus creaciones sin depender de licencias restrictivas ni formatos propietarios, alineándose con las prácticas recomendadas de preservación digital y acceso abierto.

\clearpage
