\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[margin=1in]{geometry}
\geometry{left=2.5cm, right=2.5cm, top=2.5cm, bottom=2.5cm}
\usepackage{fontspec}
\usepackage[spanish]{babel}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{titletoc}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}

% Para las tablas:
\usepackage{tabularx}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multirow}
\usepackage{graphicx}

% Para las listas:
\usepackage{enumitem}

% Configuración del tipo de letra para LuaTeX:
\setmainfont{Times New Roman}

% Configuración para evitar encabezados y pies de página:
\pagestyle{empty}

% Referencias Bibliográficas con Biber:
\usepackage[backend=biber, style=apa, sorting=nyt]{biblatex}
\addbibresource{./referencias.bib} % Enlazar el archivo .bib
\addbibresource{./tesis_metodologia_desarrollo.bib}

% Estilos de secciones
\titleformat{\section}[block]
{\normalfont\Large\bfseries\centering}{\thesection}{1em}{}

% Configuración de Índice
\contentsmargin{0cm}
\titlecontents{section}[0em]
{\vspace{0.5em}\bfseries}
{\contentslabel{2em}}
{}
{\titlerule*[0.5pc]{.}\contentspage}

\begin{document}

	\begin{center}
		\vspace*{5cm} % Espacio superior para centrar el contenido.

		\textbf{\large TÉCNICO SUPERIOR EN PROGRAMACIÓN DE APLICACIONES INFORMÁTICA}\\[1em]

		\textbf{\large SISTEMA DE ESTRUCTURACIÓN DRAMÁTICA DE OBRAS AUDIOVISUALES}\\[2em]

		\textbf{TUTOR:} Moisés Ávalos\\[2em]

		\textbf{INTEGRANTES:}\\
		- Alberto Álvarez\\
		- Fernando Cardozo

		\vspace*{5cm} % Espacio inferior para mantener el equilibrio.
	\end{center}

	\clearpage % Pasa a la siguiente página

	% Tabla en el medio de la página
	\begin{center}
		\vspace*{5cm} % Espacio superior para centrar la tabla

		\begin{tabular}{|p{15cm}|}
			\hline
			\begin{minipage}[t]{15cm}
				\centering
				\textbf{SISTEMA DE ESTRUCTURACIÓN DRAMÁTICA DE OBRAS AUDIOVISUALES}\\[1em]

				\textit{Autores:} Fernando Cardozo, Alberto Álvarez\\[1em]

				\textit{Fecha de aprobación del Anteproyecto:} \underline{\hspace{2cm}/\hspace{2cm}/\hspace{2cm}}\\[1em]

				\textit{Tutor:} \underline{\hspace{10cm}}\\[1em]

				\raggedleft
				\textit{Visto Bueno del Tutor:} \underline{\hspace{5cm}}\\[1em]
			\end{minipage} \\
			\hline
			\begin{minipage}[t]{15cm}
				\vspace{8em} % Espacio grande para observaciones
			\end{minipage} \\
			\hline
		\end{tabular}

		\vspace*{5cm} % Espacio inferior para mantener el equilibrio
	\end{center}

	\clearpage

	% Índice
	\tableofcontents
	\newpage

	\section{Marco Introductorio}

	% Introducción
	\subsection{Introducción}

	La creación de guiones audiovisuales enfrenta desafíos significativos en la organización de elementos narrativos clave. Productoras como Double Cinema utilizan métodos manuales (papel, pizarras) para la estructuración previa, generando ineficiencias y pérdida de coherencia narrativa al transcribir a software profesional. Aunque existen herramientas como Fade In o Final Draft, ninguna ofrece funcionalidades integradas para diseño previo de fichas narrativas en formato abierto.

	\newpage

	% Antecedentes
	\subsection{Antecedentes}

	El formato Fountain se ha consolidado como estándar abierto para escritura de guiones, pero su adopción se limita a la etapa técnica. Investigaciones recientes (Ávalos, 2023) destacan que el 78\% de guionistas independientes carecen de herramientas para integración fluida entre conceptualización y escritura. Proyectos como Trelby y WriterSolo han demostrado la viabilidad de soluciones Open Source, pero no abordan la estructuración dramática previa.

	\newpage

	% Justificación
	\subsection{Justificación}

	La creación de guiones audiovisuales es un proceso complejo que exige una organización rigurosa de elementos narrativos como personajes, locaciones y estructuras dramáticas. Sin embargo, la mayoría de los guionistas, especialmente aquellos que trabajan de manera independiente o en equipos pequeños, carecen de herramientas accesibles y adaptadas a sus necesidades reales. Los softwares existentes suelen ser costosos, poco flexibles o no permiten integrar de forma eficiente la conceptualización previa con la escritura técnica en formatos estándar como Fountain, lo que genera una brecha significativa en el flujo de trabajo creativo y técnico.\\

	En este contexto, el desarrollo de una aplicación web Open Source como DREAMINK representa una respuesta necesaria. DREAMINK busca ser una nueva herramienta en el ecosistema de herramientas para escritores audiovisuales, permitiendo la creación y gestión de fichas detalladas de personajes y locaciones, así como su exportación directa al formato Fountain. Esta funcionalidad no solo facilita la transición entre la etapa de diseño narrativo y la redacción del guion, sino que también promueve la adopción de estándares abiertos, evitando la dependencia de plataformas propietarias y costosas.\\

	El carácter Open Source de DREAMINK es un aspecto fundamental de su justificación, ya que democratiza el acceso a tecnología profesional y fomenta la personalización y mejora continua por parte de la comunidad usuaria. Esto es especialmente relevante en contextos donde los recursos económicos y técnicos son limitados, permitiendo que más creadores puedan acceder a herramientas de calidad sin barreras de entrada. Además, la flexibilidad del software abierto posibilita su adaptación a distintos géneros, formatos y necesidades particulares de cada proyecto audiovisual.\\

	Por otro lado, DREAMINK contribuye a optimizar el proceso creativo al reducir la fragmentación entre la conceptualización y escritura, minimizando errores y pérdidas de información. Al centralizar la información relevante de personajes y locaciones, la herramienta favorece una visión integral del guion y facilita la toma de decisiones narrativas, lo que puede traducirse en productos audiovisuales de mayor coherencia y calidad. Esto impacta positivamente tanto en la eficiencia del trabajo individual como en la colaboración dentro de equipos pequeños.\\

	Finalmente, el desarrollo de DREAMINK responde a una necesidad real y concreta en los equipos de trabajo independientes en el área audiovisual contemporánea, donde la agilidad, interoperabilidad y la accesibilidad tecnológica son factores clave para la innovación y competitividad. Al ofrecer una solución específica, flexible y alineada con los estándares actuales, este proyecto no solo atiende una problemática técnica, sino que también impulsa el crecimiento y la profesionalización de los guionistas y creadores audiovisuales en entornos diversos.\\

	\newpage

	% Planteamiento del Problema
	\subsection{Planteamiento del Problema}

	El proceso de creación de guiones audiovisuales presenta actualmente importantes dificultades en la organización y estructuración de los elementos narrativos esenciales, como personajes y locaciones. Muchos guionistas, especialmente aquellos que trabajan de forma independiente o en equipos pequeños, recurren a métodos manuales -utilizando papel, pizarras y notas sueltas- para conceptualizar y desarrollar sus fichas e historias antes de trasladarlas a un software de guion. Esta práctica, además de ser ineficiente, interrumpe el flujo creativo y genera una duplicación de esfuerzos, ya que la información debe ser transcrita posteriormente a programas especializados que, en la mayoría de los casos, no ofrecen herramientas específicas para la gestión previa de fichas narrativas. \\

	A pesar de la existencia de diversos softwares de escritura de guiones, como Final Draft, Celtx o Fade In, estos suelen ser costosos, poco flexibles o no permiten la integración directa de fichas de personajes y locaciones en formatos abiertos como Fountain. Esta situación genera una brecha significativa entre la etapa de conceptualización y la redacción técnica del guion, limitando la eficiencia y la creatividad del proceso. Además, la falta de soluciones Open Source y adaptadas a distintas necesidades narrativas restringe el acceso de nuevos guionistas y equipos independientes a herramientas profesionales y actualizadas. \\

	El problema se agrava por la ausencia de aplicaciones web que permitan diseñar, estructurar y vincular fichas de personajes y locaciones de manera sencilla, personalizada y compatible con estándares de la industria. La carencia de estas funcionalidades obliga a los creadores a buscar soluciones alternativas o a realizar tareas repetitivas, lo que puede derivar en errores, pérdida de información y una menor calidad en los productos finales. Este vacío tecnológico afecta no solo la productividad, sino también la capacidad de innovación y experimentación en el ámbito audiovisual. \\

	Ante este panorama, surge la necesidad de desarrollar una herramienta accesible, flexible y de código abierto que permita a los guionistas crear, organizar y exportar fichas narrativas al formato Fountain de manera eficiente. Un sistema de estas características facilitaría la integración de las etapas creativas y técnicas del proceso de guion, democratizando el acceso a recursos profesionales y optimizando la producción de obras audiovisuales de calidad. \\

	 \newpage

	% Preguntas
	\subsection{Preguntas de Investigación}

	Aquí se presentarán las preguntas de investigación, como la pregunta general y las específicas.

	\subsubsection{Pregunta General}
	¿Cómo se puede desarrollar una herramienta accesible que permita a los guionistas crear y estructurar fichas de personajes y locaciones, integrándose eficientemente al formato Fountain para mejorar el proceso de escritura de guiones audiovisuales?

	\subsubsection{Preguntas Específicas}
	\begin{enumerate}
		\item ¿Cuáles son las funcionalidades clave que debe tener una herramienta para la creación de fichas de personajes y locaciones en el contexto de la escritura de guiones?
		\item ¿Cómo se puede asegurar la compatibilidad y exportación de estos elementos al formato Fountain de manera eficiente?
		\item ¿Qué características de interfaz y usabilidad son necesarias para facilitar el uso de la herramienta por parte de los guionistas?
	\end{enumerate}

	\newpage

	% Objetivos
	\subsection{Objetivos}

	Aquí se demostrarán los objetivos tanto general como específicos.

	\subsubsection{Objetivo General}
	Desarrollar una aplicación web Open Source que permita la creación de fichas de personajes y locaciones, integrándose eficientemente al formato Fountain para mejorar el proceso de escritura de guiones audiovisuales.

	\subsubsection{Objetivos Específicos}
	\begin{enumerate}
		\item Desarrollar una plataforma que permita a los usuarios crear fichas detalladas para personajes (nombre, motivaciones, conflictos internos/externos) y locaciones (descripción física, contexto narrativo).
		\item Asegurar que la plataforma pueda exportar estos elementos directamente al formato Fountain para facilitar su integración en software de escritura de guiones.
		\item Diseñar una interfaz intuitiva y fácil de usar para que los guionistas puedan aprovechar al máximo la herramienta sin necesidad de conocimientos técnicos avanzados.
	\end{enumerate}

	\clearpage

	\subsection{Presupuesto}

	\hspace{1.27cm}Aquí se expondrán los presupuestos humanos, hardware y software para la realización del proyecto.

	\begin{table}[ht]
		\centering
		\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
		\begin{tabularx}{\textwidth}{|>{\centering\arraybackslash}p{2.5cm}|>{\raggedright\arraybackslash}X|>{\raggedleft\arraybackslash}p{3cm}|}
			\hline
			\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{PRESUPUESTO PARCIAL}} \\ \hline
			\textbf{RECURSOS} & \textbf{DESCRIPCIÓN} & \textbf{IMPORTE} \\ \hline

			\multirow{2}{*}{\textbf{HUMANO}}
			& Investigación del trabajo con Internet & 500.000 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Viáticos & 100.000 Gs. \\ \hline

			\multirow{3}{*}{\textbf{HARDWARE}}
			& Computadoras personales & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Pendrive USB 16 GB & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Impresoras / Papelería & 150.000 Gs. \\ \hline

			\multirow{7}{*}{\textbf{SOFTWARE}}
			& Sistemas Operativos GNU/Linux y Windows & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Base de Datos con MariaDB & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Eclipse IDE Enterprise Edition & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Spring (framework) con Java JDK 21 & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& PlantUML & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& Podman y Podman Desktop & 0 Gs. \\ \cline{2-3}
			& TeXStudio y LaTeX & 0 Gs. \\ \hline
		\end{tabularx}
	\end{table}

	\clearpage

	\section{Marco Conceptual}

	\hspace{1.27cm}Se exponen los siguientes conceptos para el marco conceptual del trabajo.

	\subsection{Concepto de Ingeniería}

	\hspace{1.27cm}Según \textcite{maida_metodologias_2015}, la ingeniería es el conjunto de conocimientos y técnicas, científicas aplicadas al desarrollo,
	implementación, mantenimiento y perfeccionamiento de estructuras (tanto físicas como teóricas)
	para la resolución de problemas que afectan la actividad cotidiana de la sociedad.

	\subsection{Concepto de Software}
	\addcontentsline{toc}{subsection}{Concepto de Ingeniería}

	\hspace{1.27cm}Explica \textcite{maida_metodologias_2015}, el software es el equipamiento lógico e intangible de un sistema informático, que comprende el conjunto de los componentes lógicos necesarios que hacen posible la realización de tareas específicas,
	en contraposición a los componentes físicos que son llamados hardware.

	\subsection{La Importancia del Software}

	\hspace{1.27cm}Expone \textcite{maida_metodologias_2015}, que el software es ahora la clave del éxito de muchas empresas y negocios, ya que sin él sería casi imposible el mantenimiento y crecimiento de los mismos. Lo que diferencia una compañía de otra es la suficiencia, exactitud y oportunidad de la información dada por el software.

	\subsection{Concepto de la Ingeniería de Software}

	\hspace{1.27cm}Definen \textcite{maida_metodologias_2015}, como la disciplina o área de la informática, que hace uso razonable de los principios de ingeniería con el objetivo de obtener soluciones informáticas económicamente factible y que se adapte a las necesidades de las empresas reales, tomando en cuenta los procesos de producción y mantenimiento de software que son desarrollados y modificados en el tiempo y con los costos estimados.

	\hspace{1.27cm}Esta ingeniería trata con áreas muy diversas de la informática y de las Ciencias de la Computación, tales como construcción de compiladores, Sistemas Operativos, o desarrollos Intranet/Internet, abordando todas las fases del ciclo de vida del desarrollo de cualquier tipo de Sistema de Información y aplicables a infinidad de áreas (negocios, investigación científica, medicina, producción, logística, banca, etc.).

	\subsection{Paradigmas del Software}

	\hspace{1.27cm}Explican \textcite{maida_metodologias_2015}, la ingeniería de software es reconocida como una disciplina legítima, digna de tener una investigación seria, un estudio cuidadoso y generando una gran controversia. En la industria el ingeniero del software ha sustituido al programador como título de trabajo preferente. Los modelos de procesos de software, métodos de ingeniería de software y herramientas se han adoptado con éxito en el amplio espectro de las aplicaciones industriales. \\

	\hspace{1.27cm}Un paradigma de programación es un modelo básico de diseño y desarrollo de programas, que	permite producir programas con una directriz específica, tales como: estructura modular, fuerte cohesión, alta rentabilidad, etc. \\

	\hspace{1.27cm}Continúan \textcite{maida_metodologias_2015}, existen tres categorías de paradigmas de programación:

	\begin{enumerate}[left=1.27cm]
		\item Los que soportan técnicas de programación de bajo nivel.
		\item Los que soportan métodos de diseño de algoritmos.
		\item Los que soportan soluciones de programación de alto nivel.
	\end{enumerate}

	\subsection{Análisis}

	\hspace{1.27cm}El propósito principal, según \textcite{maida_metodologias_2015}, de esta etapa es conseguir una comprensión más precisa de los requisitos y una descripción de los mismos que sea fácil de mantener y que nos ayude a estructurar el sistema completo, incluyendo la arquitectura.

	\hspace{1.27cm}El análisis de requerimientos facilita al ingeniero de sistemas especificar la función y comportamiento de los programas, indicar la interfaz con otros elementos del sistema y establecer las ligaduras de diseño que debe cumplir el programa.

	\subsection{Limitaciones}

	\hspace{1.27cm}En esta etapa, según \textcite{maida_metodologias_2015}, se va a detallar la frontera del proyecto, es decir, cuál es el alcance de nuestro
	sistema.

	\hspace{1.27cm}Todo cambio que esté fuera de las limitaciones se deberá tratar como un cambio de alcance en la
	etapa de mantenimiento.

	\subsection{Especificaciones}

	\hspace{1.27cm}Definen \textcite{maida_metodologias_2015}, como la obtención de especificaciones a partir del cliente u otros actores intervinientes es un proceso humano muy interactivo e iterativo. Normalmente, a medida que se captura la información, se la analiza y realimenta con el cliente, refinándola, puliéndola y corrigiendo si es necesario. El analista siempre debe llegar a conocer la temática y el problema a resolver, dominarlo, hasta cierto punto, hasta el ámbito que el futuro sistema a desarrollar lo abarque.

	\hspace{1.27cm}Al contrario de los analistas, los clientes no tiene por qué saber nada de software, ni de diseños, ni otras cosas relacionadas, sólo se debe limitar a aportar objetivos, datos e información (de mano propia	o de sus registros, equipos, empleados, etc.) al analista, y guiado por él, para que, en primera instancia defina un documento funcional y/o caso de uso.

	\subsection{Diseño y Arquitectura}

	\hspace{1.27cm}Según \textcite{maida_metodologias_2015}, una vez realizada la etapa de análisis y especificación, se modela el sistema y definimos su estructura (incluida la arquitectura) para que soporte todos los requisitos, incluyendo los requisitos no funcionales y otras restricciones.

	\hspace{1.27cm}Con toda esta información recopilada en los puntos anteriores, los profesionales técnicos traducen la información de alto nivel, en esquemas, diagramas, etc. de bajo nivel, para luego éstos ser
	comprendidos por el área de desarrollo.

	\subsection{Programación}

	\hspace{1.27cm}Dice \textcite{maida_metodologias_2015}, que convertir un diseño a código puede ser interpretada como la parte más obvia e importante del trabajo de ingeniería de software, pero no necesariamente es la que demanda mayor trabajo y ni la más complicada. La complejidad y la duración de esta etapa está íntimamente relacionada al o a los lenguajes de programación utilizados, así también como a la calidad del diseño previamente realizado.

	\subsection{Documentación}

	\hspace{1.27cm}Según \textcite{maida_metodologias_2015}, es la guía o comunicación escrita en sus diferentes formas, ya sea en modelaciones (UML), modelado de negocio, RUP, diagramas, pruebas, manuales de usuario, manuales técnicos, etc., todo con el propósito de eventuales correcciones, utilización, mantenimiento futuro y ampliaciones al sistema.

	\hspace{1.27cm}La importancia de la documentación radica en que a menudo un sistema escrito por una persona es modificado por otra. Es por ello que la documentación sirve para facilitar la etapa de mantenimiento.

	\hspace{1.27cm}La documentación se compone de tres partes:

	\begin{itemize}[label=\textbullet, leftmargin=1.27cm]
		\item \textbf{Documentación Interna}: Son los comentarios o mensajes que se añaden al código fuente para hacer más claro el entendimiento de los procesos que lo conforman, incluyendo las precondiciones y las postcondiciones de cada función.
		\item \textbf{Documentación Externa}: se define en un documento escrito con los siguientes puntos:
			\begin{itemize}[label=○]
				\item Descripción del Problema
				\item Datos del Autor
				\item Algoritmo (diagrama de flujo o Pseudocódigo)
				\item Diccionario de Datos
				\item Código Fuente (programa)
			\end{itemize}
		\item \textbf{Manual de Usuario}: Describe paso a paso la manera cómo funciona el programa, con el fin de que el usuario lo pueda manejar para que obtenga el resultado deseado.
	\end{itemize}

	\subsection{Mantenimiento}

	\hspace{1.27cm}Coincide \textcite{maida_metodologias_2015}, que el mantenimiento consiste en mantener y mejorar el software para enfrentar errores descubiertos y nuevos requisitos. Esto puede llevar más tiempo incluso que el desarrollo inicial del software.

	\hspace{1.27cm}La fase de mantenimiento de software es una parte explícita del modelo en cascada del proceso de desarrollo de software el cual fue desarrollado durante el movimiento de programación estructurada en computadores. El otro gran modelo, el Desarrollo en espiral desarrollado durante el movimiento de ingeniería de software orientada a objeto no hace una mención explícita de la fase de mantenimiento.

	\hspace{1.27cm}En un ambiente formal de desarrollo de software, la organización o equipo de desarrollo tendrán algún mecanismo para documentar y rastrear defectos y deficiencias. El Software tan igual como la mayoría de otros productos, es típicamente lanzado con un conjunto conocido de defectos y deficiencias.

	\subsection{Contenedores}

	\hspace{1.27cm}Según lo describe \textcite{merkel2014}, los contenedores son entornos aislados a nivel de sistema operativo que permiten empaquetar y ejecutar aplicaciones junto con todas sus dependencias. Esta tecnología permite asegurar la portabilidad del software, ya que puede ejecutarse de forma consistente en cualquier entorno que tenga un motor de contenedores. A diferencia de las máquinas virtuales tradicionales, los contenedores comparten el núcleo del sistema operativo, lo que los hace más livianos y eficientes en recursos.

	\subsection{Podman}

	\hspace{1.27cm}Según \textcite{redhat2021}, \textit{Podman} es una herramienta de gestión de contenedores compatible con OCI (\textit{Open Container Initiative}), que permite crear, ejecutar y mantener contenedores sin necesidad de un demonio centralizado como ocurre en \textit{Docker}. Se distingue por su enfoque en la seguridad, ya que permite la ejecución como usuario sin privilegios, lo que lo hace adecuado para entornos de desarrollo y producción con altos estándares de control de acceso.

	\subsection{Podman Desktop}

	\hspace{1.27cm}\textit{Podman Desktop} es una herramienta gráfica de código abierto y multiplataforma desarrollada por Red-Hat (contribución comunitaria), diseñada para simplificar la gestión de contenedores y flujos de trabajo de Kubernetes en entornos locales. Proporciona un entorno visual para crear, ejecutar, inspeccionar y depurar contenedores y pods, además de permitir construir YAML de Kubernetes y probar despliegues locales \parencite{redhat_podman_desktop,georger2024}. Además, ofrece compatibilidad con múltiples motores (Podman, Docker, CRC, Lima), integrándose bien con herramientas OCI y APIs de Docker \parencite{podman_desktop_multi}.

	\subsection{API (Interfaz de programación de aplicaciones)}

	\hspace{1.27cm}Una API (por sus siglas en inglés, \emph{Application Programming Interface}) es un conjunto de reglas y protocolos que permiten la comunicación entre componentes de software, facilitando el intercambio de datos y funcionalidades mediante solicitudes y respuestas estructuradas \parencite{aws_api,oracle_api}. En contraste con una interfaz de usuario, la API conecta programas o sistemas, incluidos servicios web, bibliotecas y sistemas operativos \parencite{wikipedia_api}.

	\subsection{Kanban}

	\hspace{1.27cm}El término \emph{Kanban} (del japonés “letrero” o “tarjeta”) describe tanto un sistema de señales para gestión de inventarios bajo producción justo a tiempo, como un método ágil para la gestión visual del trabajo. Utilizado originalmente en Toyota, se basa en tarjetas o tableros que indican cuándo comenzar o detener tareas, limitando el trabajo en curso y mejorando la eficiencia \parencite{wikipedia_kanban_dev,asana_kanban}.

	\subsection{Entorno de Desarrollo Integrado (IDE)}

	\hspace{1.27cm}Un IDE (\emph{Integrated Development Environment}) es una aplicación que integra en una sola interfaz el editor de código, herramientas de compilación, depuración y, a menudo, control de versiones, con el fin de mejorar la productividad de los desarrolladores \parencite{eswiki_ide,geeksforgeeks_ide}. Proporciona funciones como resaltado de sintaxis, auto-completado, inspección de clases y manejo de proyectos, todo accesible desde una sola ventana \parencite{eswiki_ide}.

	\printbibliography

\end{document}