% ══════════════════════════════════════════════════════════════════
% ACTA DE DEFENSA Y EVALUACIÓN (Parte Pre-Textual)
% ══════════════════════════════════════════════════════════════════

\thispagestyle{plain}
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{Acta de defensa y evaluación}

% Configuración para ajustar el contenido en una página
\begin{center}
	\textbf{Centro Tecnológico de Formación Profesional Paraguay -- Japón.}
\end{center}

\noindent Acta Nro.\underline{\hspace{2cm}}

\noindent Acta de defensa oral, evaluación y clasificación del Trabajo de Tecnicatura Superior.

\noindent En la ciudad de San Lorenzo, a los \underline{\hspace{1.5cm}} días del mes de \underline{\hspace{2.5cm}} del año 2025.

\noindent Se reúnen en el Centro Tecnológico de Formación Profesional Paraguay -- Japón, los abajo firmantes, miembros de Evaluación y Defensa del Proyecto Final de los alumnos de la carrera de Programación en Aplicaciones Informáticas. El título del Proyecto presentado es ``Sistema de Estructuración Dramática de Obras Audiovisuales'' elaborado por Ing. Fernando Cardozo y Alberto Álvarez.

\noindent Una vez terminada la defensa oral ante los miembros de evaluación y después de debatir entre sí, reservas y libremente, resuelven, dar por concluida la defensa del Proyecto con calificación \underline{\hspace{2cm}} (\underline{\hspace{3cm}}) a los alumnos Ing. Fernando Cardozo y Alberto Álvarez.

\noindent En razón de que reúnen los requisitos establecidos en las Normativas para la elaboración, presentación, defensa y evaluación del Proyecto.

\noindent Los miembros del comité de Evaluación dan a conocer al estudiante evaluando el resultado siendo las \underline{\hspace{2cm}} horas.

\noindent Se da por terminada la evaluación y se deja constancia en la presente acta, que firman los miembros del comité de Evaluación y las responsabilidades de la defensa del Trabajo de Tecnicatura Superior.

% Tabla de firmas
\begin{center}
	\begin{tabular}{p{7cm}p{7cm}}
		\textbf{Estudiantes} & \textbf{Miembros de evaluación} \\[0.6cm]

		Ing. Fernando Cardozo & \underline{\hspace{6cm}} \\[0.2cm]
		\underline{\hspace{6cm}} & C.I. Nro. \underline{\hspace{4cm}} \\[0.8cm]

		Alberto Álvarez & \underline{\hspace{6cm}} \\[0.2cm]
		\underline{\hspace{6cm}} & C.I. Nro. \underline{\hspace{4cm}} \\[0.8cm]

		& \underline{\hspace{6cm}} \\[0.2cm]
		& C.I. Nro. \underline{\hspace{4cm}} \\
	\end{tabular}
\end{center}

\clearpage
